
\chapter{方法与策略}
\label{chap:methods}

\section{归纳}
\label{sec:induction}

\begin{definition}
  一个命题，若满足以下条件：
  \begin{enumerate}
  \item 存在非负整数$k_0$，命题在$n=k_0$时成立；
  \item 假设命题在$n\le k$时成立可以推出命题在$n=k+1$时成立。
  \end{enumerate}
  则该命题对任意整数$n\ge k_0$都成立。此证明方法称为数学归纳法。
\end{definition}

\begin{example}[求和]
  \begin{align*}
    \frac1{1\times2}+\frac1{2\times3}+\frac1{3\times4}+\cdots+\frac1{n\times (n+1)}
  \end{align*}
\end{example}

可以利用拆项，由$\dfrac1{k\times (k+1)}=\dfrac1k-\dfrac1{k+1}$，从而有
\begin{align*}
  &\frac1{1\times2}+\frac1{2\times3}+\frac1{3\times4}+\cdots+\frac1{(n-1)\times n}\\
  =&\left(\frac11-\frac13\right) + \left(\frac13-\frac14\right) + \cdots + \left(\frac1n-\frac1{n+1}\right)\\
  =&\frac11-\frac1{n+1}\\
  =&\frac{n}{n+1}
\end{align*}

若观察不到拆项的规律，可以考虑一下数学归纳法。记当$n=k$时的和为$S_k$，则
\begin{enumerate}
\item 当$n=1$时，有$S_1=\dfrac12$；
\item 当$n=2$时，有$S_2=\dfrac23$；
\item 当$n=3$时，有$S_3=\dfrac34$；
\item $\cdots$
\end{enumerate}
猜测，$\forall n$，有$S_n=\dfrac{n}{n+1}$。
\begin{proof}
  当$n=1$时，显然成立。

  设当$n\le k$时成立，考虑$n=k+1$的情况。
  \begin{align*}
    S_{k+1}&=S_k + \frac1{(k+1)\times(k+2)}
             =\frac{k}{k+1}+\frac1{(k+1)\times(k+2)}\\
           &=\frac{k(k+2)+1}{(k+1)(k+2)}
           =\frac{k^2+2k+1}{(k+1)(k+2)}
           =\frac{k+1}{k+2}
  \end{align*}
  从而对任意整数$n\ge1$，猜测成立。
\end{proof}



\section{特殊点方法}
\label{sec:special-point-method}

\begin{example}
  求解方程$x\cdot \lfloor x\rfloor=80$，其中$\lfloor x\rfloor$表示不大于$x$的最大整数（向下取整）。
\end{example}
\begin{proof}[解]
  可用猜测法。$x\cdot \lfloor x\rfloor$与$\lfloor x\rfloor ^2$接近，而与$80$最近的完全平方数是$81$，可以考虑$\lfloor x\rfloor=\pm 9$的情况。若$\lfloor x\rfloor=9$，则$x=80/9$，从而$\lfloor x\rfloor=8\ne 9$，矛盾。若$\lfloor x\rfloor=-9$，则$x=-80/9$，这个是吻合的。这种猜测法只是给出了某个解，并没有证明这个解就是所有的解。

  下面是完整解法。由定义，显然有$\lfloor x\rfloor\le x \le \lfloor x\rfloor + 1$。由原题，首先有$x>1$或者$x<-1$。

  \begin{enumerate}
  \item 设$x>1$，则
    \begin{align*}
      \begin{cases}
        \lfloor x\rfloor \cdot \lfloor x\rfloor  \le 80 &\implies \lfloor x\rfloor < 9\\
        \left(\lfloor x\rfloor + 1\right)\cdot \lfloor x\rfloor \ge 80 &\implies \lfloor x\rfloor \ge 9
      \end{cases}
    \end{align*}
    此时无解。
  \item 设$x<-1$，则同样有
    \begin{align*}
      \begin{cases}
        \lfloor x\rfloor \cdot \lfloor x\rfloor  \ge 80 &\implies \lfloor x\rfloor \le -9\\
        \left(\lfloor x\rfloor + 1\right)\cdot \lfloor x\rfloor \le 80 &\implies \lfloor x\rfloor \ge -9
      \end{cases}
    \end{align*}
    此时$\lfloor x\rfloor=-9$，从而$x=-\dfrac{80}{9}$。\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}


\begin{example}
  已知单位圆上两相互垂直的弦$AB$与$CD$相交于点$M$，则$AB^2+(CM-DM)^2$是常数。

  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1.0]
    \draw(0,0)circle(2);
    \coordinate[label=right:$B$] (B) at (30:2);
    \coordinate[label=left:$A$] (A) at (150:2);
    \coordinate[label=above:$C$] (C) at (110:2);
    \coordinate[label=below:$D$] (D) at (250:2);
    \tkzInterLL(A,B)(C,D)\tkzGetPoint{M}\tkzLabelPoints[above right](M)
    \tkzMarkRightAngle[color=blue](C,M,A)
    \draw(A)--(B) (C)--(D);
  \end{tikzpicture}
\end{example}
\begin{proof}
  考虑当$AB$与$CD$都是直径的特殊情况，此时$AB=2,CM=DM$，从而有$AB^2+(CM-DM)^2=2^2+0=4$。

  尝试证明对任意两垂直的弦，有$AB^2+(CM-DM)^2=4$。联想勾股定理，需要以$AB$为直角边，直径为斜边作直角三角形，作过点$A$的直径$AE$，则由勾股定理有$AB^2+BE^2=2^2$，从而只再需要证明$BE=|CM-DM|$即可。

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.0]
      \draw(0,0)circle(2);
      \coordinate[label=right:$B$] (B) at (30:2);
      \coordinate[label=left:$A$] (A) at (150:2);
      \coordinate[label=above:$C$] (C) at (110:2);
      \coordinate[label=below:$D$] (D) at (250:2);
      \coordinate[label=below right:$E$] (E) at (330:2);
      \coordinate[label=above right:$O$] (O) at (0,0);
      \tkzDrawPoint(O)
      \tkzInterLL(A,B)(C,D)\tkzGetPoint{M}\tkzLabelPoints[above right](M)
      \tkzMarkRightAngle[color=blue](C,M,A)
      \tkzMarkRightAngle[color=blue](A,B,E)

      \coordinate[label=left:$M'$] (M') at ($(C)!(E)!(D)$);
      \draw(A)--(B)--(E)--cycle (C)--(D);
      \draw[dashed](E)--(M');
      \tkzMarkRightAngle[color=blue](E,M',D)
      \draw[dashed](-3,0)--(3,0)node[pos=0,below]{$L$} node[pos=1,below]{$N$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  由上图，只需证明$DM'=CM$即可得到$BE=|DM-CM|$。而这可由对称性，即图形中的相关点关于直线$LN$对称可得。
\end{proof}


\section{构造法}
\label{sec:construction-method}

\begin{example}
  已知$a,b,c$满足方程组
  \begin{align*}
    a+b&=8\\
    ab-c^2+8\sqrt2c&=48
  \end{align*}
  求方程$bx^2+cx-a=0$的根。
\end{example}
\begin{proof}[解]
  变换条件中的方程组的形式，有
  \begin{align*}
    a+b&=8\\
    ab&=c^2-8\sqrt2c+48
  \end{align*}
  以$a,b$为根，构造一元二次方程$(y-a)(y-b)\equiv y^2 - (a+b)y + ab = 0$，即
  \begin{align*}
    y^2 - 8y + (c^2-8\sqrt2c+48) = 0
  \end{align*}
  由于此方程存在两根$a,b$，从而
  \begin{align*}
    & \Delta = (-8)^2 -4(c^2-8\sqrt2c + 48)\ge 0\\
    \implies& c^2-8\sqrt2c + 32\le 0\\
    \implies& \left(c-4\sqrt2\right)^2\le 0\\
    \implies& c=4\sqrt2
  \end{align*}
  从而可解得$a,b$，代入原方程可解得$x$。
\end{proof}


\begin{example}
  若实数$x,y$满足方程组
  \begin{align*}
    \frac{x}{3^3+4^3} + \frac{y}{3^3+6^3} &= 1\\[3pt]
    \frac{x}{5^3+4^3} + \frac{y}{5^3+6^3} &= 1
  \end{align*}
  求$x+y$。
\end{example}
\begin{proof}[解]
  观察原方程组，区别在于$3^3$和$5^3$，把$3^3$和$5^3$看作是以下方程的两个根
  \begin{align*}
    \frac{x}{t+4^3} + \frac{y}{t+6^3} = 1
  \end{align*}
  化简可得
  \begin{align*}
    t^2 - (x+y-4^3-6^3)t - (6^3x + 4^3y - 4^3\cdot 6^3)=0
  \end{align*}
  由韦达定理，有$3^3+5^3=x+y-4^3-6^3$，从而可得$x+y$。
\end{proof}


\section{奇偶分析法}
\label{sec:even-odd-method}

\begin{example}
  能否用下面5种图形各一个拼成一个$4\times5$的长方形？

  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=.5]
    \draw(0,0)grid(1,3)grid(2,2);
    \draw(3,0)grid(5,2);
    \draw(6,0)grid(7,4);
    \draw(8,0)grid(10,1) (9,1)grid(11,2);
    \draw(12,0)grid(15,1) (13,1)grid(14,2);

    \begin{scope}[shift={(5,-5)}]
      \draw(0,0)grid(5,4);
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
\end{example}
\begin{proof}[解]
  将$4\times5$的图形如棋盘般染色，如下图。
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.5]
      \draw(0,0)grid(5,4);
      \fill(0,0)rectangle(1,1)
           (0,2)rectangle(1,3)
           (1,1)rectangle(2,2)
           (1,3)rectangle(2,4)
           (2,0)rectangle(3,1)
           (2,2)rectangle(3,3)
           (3,1)rectangle(4,2)
           (3,3)rectangle(4,4)
           (4,0)rectangle(5,1)
           (4,2)rectangle(5,3);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  则无论如何摆放，前4种图形都会覆盖两个白格子两个黑格子，最后一种图形\tikz[scale=.25]{\draw(0,0)grid(3,1)(1,1)grid(2,2);}都会覆盖奇数个白格子奇数个黑格子（一个白格子加三个黑格子，或者三个白格子加一个黑格子）。按奇偶性，5种图形各一个，无法覆盖偶数个白格子和偶数个黑格子。
\end{proof}

\begin{example}
  若$a_1,a_2,a_3,\cdots,a_7$是$1,2,3,\cdots,7$这$7$个数的一个排列，则
  \begin{align*}
    P\equiv (a_1 - 1)(a_2-2)\cdots(a_7-7)
  \end{align*}
  是偶数。
\end{example}
\begin{proof}
  反证。若$P$是奇数，则$a_1-1, a_2-2, a_3-3,\cdots, a_7-7$都是奇数，从而其和也是奇数。然而$a_1,a_2,\cdots,a_7$是$1,2,\cdots,7$的排列，从而其和$(a_1-1) + (a_2-2) + \cdots + (a_7-7)=(a_1+a_2+\cdots + a_7)-(1+2+\cdots+7)=0$应为偶数。矛盾。
\end{proof}

\begin{example}
  在区间$(1,\sqrt2)$内任取$n$个点，按大小顺序记为$x_1,x_2,\cdots,x_n$，再加上$x_0=1$，$x_{n+1}=\sqrt2$

  {\color{red}后面的呢？}
\end{example}

\begin{example}
  某班有49位学生，坐成7行7列。每个座位的前、后、左、右的座叫做它的“邻座”。有没有一种调换位置的方案，使得这49位同学都换到他的邻座上去？\footnote{出自罗增儒的《中学数学竞赛的内容与方法》。}
\end{example}
\begin{proof}[解]用奇偶性。
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.5]
      \draw(0,0)grid(7,7);
      \foreach \x/\y in{%
        1/0, 3/0, 5/0,
        0/1, 2/1, 4/1, 6/1,
        1/2, 3/2, 5/2,
        0/3, 2/3, 4/3, 6/3,
        1/4, 3/4, 5/4,
        0/5, 2/5, 4/5, 6/5,
        1/6, 3/6, 5/6}{
        \fill(\x,\y)rectangle(\x+1,\y+1);
      }
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  每个人换位置后都会改变奇偶性，即白变黑，黑变白，从而若有一种能实现的换法则必须黑白同样多，而这显然是不成立的。
\end{proof}

\section{假设}
\label{sec:assumption}

\begin{example}[鸡兔同笼]
  一个笼子里着好多鸡和兔子。上面看去，可以数到有10个头，从下面看去，可以数到有28只脚。问笼子里有几只鸡几只兔子？
\end{example}
\begin{proof}[提示]
  这个用方程来说显然是非常简单的。若用假设法的话，则更直观。

  假设笼子里的全是鸡，那10个头就是10个鸡，总共应该有$10\times2=20$只脚。现在多了$28-20=8$只脚，只能是假设的10个鸡里有几个应该要换成兔子。而每1个鸡换成1个兔子，脚的总数就会多$4-2=2$只，所以应该是$8\div 2=4$只鸡要换成兔子。即兔子有$4$只，鸡有$10-4=6$只。

  若假设全是兔子，也可以用类似的分析方法得到相同的答案。
\end{proof}

\begin{example}
  27 apples in $3\times3\times3$ box. A worm, in the apple which
  resides at the center of the box, wants to eat all of the apples
  with minimum move, i.e., it can move up, down, forward, backward,
  left or right. Can it walk through all of the apples without
  touching an apple second time?
\end{example}
\begin{proof}[hint]
  Even odd coloring all of the apples, then there's 13 apples the same
  color(make it red) as the center one, 14 apples the other color(make
  it green). Then after every move, the target apple changes color,
  i.e, From the starting red(R) apple, the color sequence should be

  R, G, R, G, R, G, $\cdots$, R, G, R

  Since there're 27 apples in total, the first and last must be R,
  which means there should be 14 Red apples and 13 Green
  apple. Conflicts.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.8]
      % horizontal lines
      \foreach \y in{0,1,2}{
        \filldraw[fill=gray!20](0,\y,0)--(0,\y,2)--(2,\y,2)--(2,\y,0)--cycle;
        \draw(0,\y,1)--(2,\y,1);
        \draw(1,\y,0)--(1,\y,2);
      }
      % vertical lines
      \foreach \x in{0,1,2}{
        \foreach \z in{0,1,2}{
          \ifnum2=\x
          \draw(\x,0,\z)--(\x,2,\z);
          \else\ifnum2=\z
          \draw(\x,0,\z)--(\x,2,\z);
          \else
          \draw[dashed](\x,0,\z)--(\x,2,\z);
          \fi\fi
        }}
      \foreach \x in{0,1,2}{
        \foreach \y in{0,1,2}{
          \foreach \z in{0,1,2}{
            \pgfmathsetmacro\result{\x + \y + \z}
            \ifodd\result
              \fill[ball color=red](\x,\y,\z)circle(.1);
            \else
              \fill[ball color=green](\x,\y,\z)circle(.1);
            \fi
          }}}
      \fill[ball color=red](1,1,1)circle(.2);
      \begin{scope}[shift={(4,0)}]
        \node(0,-3){Top layer};
        \foreach \y in{2}{
          \filldraw[fill=gray!20](0,\y,0)--(0,\y,2)--(2,\y,2)--(2,\y,0)--cycle;
          \draw(0,\y,1)--(2,\y,1);
          \draw(1,\y,0)--(1,\y,2);
          \foreach \x in{0,1,2}{
            \foreach \z in{0,1,2}{
              \pgfmathsetmacro\result{\x + \y + \z}
              \ifodd\result
              \fill[ball color=red](\x,\y,\z)circle(.1);
              \else
              \fill[ball color=green](\x,\y,\z)circle(.1);
              \fi
            }}}
      \end{scope}
      \begin{scope}[shift={(8,0)}]
        \node(0,-3){Middle layer};
        \foreach \y in{1}{
          \filldraw[fill=gray!20](0,\y,0)--(0,\y,2)--(2,\y,2)--(2,\y,0)--cycle;
          \draw(0,\y,1)--(2,\y,1);
          \draw(1,\y,0)--(1,\y,2);
          \foreach \x in{0,1,2}{
            \foreach \z in{0,1,2}{
              \pgfmathsetmacro\result{\x + \y + \z}
              \ifodd\result
              \fill[ball color=red](\x,\y,\z)circle(.1);
              \else
              \fill[ball color=green](\x,\y,\z)circle(.1);
              \fi
            }}}
        \fill[ball color=red](1,1,1)circle(.2);
      \end{scope}
      \begin{scope}[shift={(12,0)}]
        \node(0,-3){Bottom layer};
        \foreach \y in{0}{
          \filldraw[fill=gray!20](0,\y,0)--(0,\y,2)--(2,\y,2)--(2,\y,0)--cycle;
          \draw(0,\y,1)--(2,\y,1);
          \draw(1,\y,0)--(1,\y,2);
          \foreach \x in{0,1,2}{
            \foreach \z in{0,1,2}{
              \pgfmathsetmacro\result{\x + \y + \z}
              \ifodd\result
              \fill[ball color=red](\x,\y,\z)circle(.1);
              \else
              \fill[ball color=green](\x,\y,\z)circle(.1);
              \fi
            }}}
      \end{scope}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{proof}


\section{齐次与换元}
\label{sec:homogeneous-and-substitution}

\begin{example}[美国竞赛题]
  求解方程
  \begin{align*}
    4^x + 6^x = 9^x
  \end{align*}
\end{example}
\begin{proof}[提示]
  两边除以$4^x$或者$6^x$或者$9^x$，再换元。以除$4^x$为例，可得
  \begin{align*}
                               4^x + 6^x &= 9^x\\
    \iff\quad 1 + \left(\frac32\right)^x &= \left[\left(\frac32\right)^x\right]^2
  \end{align*}
  令$t\equiv (3/2)^x$，可得一个一元二次方程。
\end{proof}


\begin{example}[安徽竞赛题]
  求解方程
  \begin{align*}
    4^x + 9^x + 25^x = 6^x + 10^x + 15^x
  \end{align*}
\end{example}
\begin{proof}[提示]
  观察方程中数字
  \begin{align*}
    4 &= 2^2,       & 9 &= 3^2,        & 25 &= 5^2\\
    6 &= 2\times 3, & 10&= 2\times  5, & 15 &= 3\times 5
  \end{align*}
  可以联想$a^2+b^2+c^2$与$ab+bc+ca$的关系。令
  \begin{align*}
    a\equiv 2^x, \quad b\equiv 3^x, \quad c\equiv 5^x
  \end{align*}
  代入则有
  \begin{align*}
    a^2 + b^2 + c^2 = ab + bc + ca
  \end{align*}
  两边乘2可得
  \begin{align*}
    (a-b)^2 + (b-c)^2 + (c-a)^2 = 0
  \end{align*}
  即当且仅当$a=b=c$时等号成立。
\end{proof}



\begin{example}
  若 $x\in\mathcal{R}$，求解方程：
  \begin{align*}
    \frac1{x^2+11x-8} + \frac1{x^2+2x-8} + \frac1{x^2-13x-8} = 0
  \end{align*}
\end{example}
\begin{proof}
  观察分母共同点。显然，$x\ne 0$。从而 $\exists a\in\mathcal{R}$，使得 $ax = x^2-8$。
  \begin{align*}
    \frac1{(a+11)x} + \frac1{(a+2)x} + \frac1{(a-13)x} = 0\\
    (a^2-11x-26)+(a^2-2x-143)+(a^2+13x+22)=0\\
    3a^2=147\implies a=\pm7
  \end{align*}
  再将$a$代入$ax=x^2-8$，可得$x$。
\end{proof}



% \begin{example}
%   Given $a+b+c$, $\any x\in\{\mathcal{R}-\{a,b,c\}\}$,
% \end{example}



\section{其它}
\label{sec:misc-method}

\begin{example}[德国竞赛题]
  求解方程组
  \begin{align*}
    \begin{cases}
      x^3 + 1 - xy^2 - y^2 = 0\\
      y^3 + 1 - x^2y - x^2 = 0
    \end{cases}
  \end{align*}
\end{example}
\begin{proof}[提示]
  联想立方差公式。两式相减可得
  \begin{align*}
    \underline{x^3 - y^3} - \uwave{xy^2} - y^2 + \uwave{x^2y} + x^2 = 0
  \end{align*}
  两两组合，因式分解可得
  \begin{align*}
    (x-y)(x+y)(x+y+1)=0
  \end{align*}
  分三种情况$x-y=0$、$x+y=0$及$x+y+1=0$分别考虑可得。
\end{proof}


\begin{example}
  Find the range of $a$, s.t. hyperbolic
  \begin{align*}
    f(x)\equiv ax^2 + 4ax
  \end{align*}
  has common point with line segment between point $P(2,2)$ and $Q(2+2a, 5a)$.
\end{example}
\begin{proof}[Hint]
  The curve $f$ and point $Q$ are both dynamic, make one of them static.

  Let $t=y/a$, then it's equivalent to the curve of
  \begin{align*}
    g(x) = x^2 + 4x
  \end{align*}
  has common point with line segment between points $(2, 2/a)$ and $(2+2a, 5)$, which equivalent to
  \begin{align*}
    \left(g(2) - 2/a\right) \cdot \left( g(2+2a) - 5 \right) \le 0
  \end{align*}
  i.e.
  \begin{align*}
    (2a+3)(2a+1)(2a-3)/a \ge 0
  \end{align*}
  Consider the intervals $(-\infty, -2/3)$, $(-2/3, -1/2)$, $(-1/2, 0)$, $(0, 3/2)$ and $(3/2, +\infty)$ and the ending points respectively, the result can be easily deduced.
\end{proof}
